### Plano de Aula: Fundamentos de Banco de Dados e SQL

**Objetivo da Aula**: Compreender os conceitos fundamentais de modelagem de banco de dados, incluindo o modelo físico, esquema, tabela, coluna, chave primária, chave estrangeira, índice e restrição. Além disso, explorar o SQL, seus dialetos e subconjuntos, com foco na aplicação prática usando SQL Server.

**Duração da Aula**: 2 horas

---

#### 1. Introdução ao Modelo Físico e SQL (30 minutos)

- **Definição**: Explicar o que é o modelo físico de banco de dados e sua importância no design de banco de dados. Introdução ao SQL, sua definição e propósito.
- **Exemplo Prático**: Demonstrar como o modelo físico é aplicado na prática e como o SQL é usado para manipular dados.

---

#### 2. Conceitos Básicos de Modelagem de Banco de Dados (30 minutos)

- **Esquema, Tabela, Coluna, Chave Primária, Chave Estrangeira, Índice, Restrição**: Explicar os conceitos fundamentais de modelagem de banco de dados e como eles são aplicados na prática.
- **Exemplo Prático**: Fornecer exemplos práticos de como criar uma tabela em SQL Server, definir chaves primárias e estrangeiras, criar índices e aplicar restrições.

---

#### 3. Dialetos SQL e Subconjuntos SQL (30 minutos)

- **Dialetos SQL**: Introduzir os principais dialetos de SQL, como SQL Server, MySQL, PostgreSQL, SQLite e Oracle SQL, destacando suas diferenças e características.
- **Subconjuntos SQL**: Explicar os principais subconjuntos do SQL: DQL (Data Query Language), DML (Data Manipulation Language), DDL (Data Definition Language), DCL (Data Control Language) e DTL (Data Transaction Language).
- **Exemplo Prático**: Fornecer exemplos de como usar cada subconjunto do SQL para realizar operações comuns em um banco de dados.

---

#### 4. Criação de Tabelas e Uso dos Subconjuntos do SQL (30 minutos)

- **Demonstração**: Mostrar como criar uma tabela em SQL Server usando DDL e como inserir, atualizar e excluir dados usando DML.
- **Exercício Prático**: Fornecer um conjunto de instruções para criar uma tabela que inclua todos os conceitos discutidos e realizar operações básicas de DML.

---

#### 5. Exemplos e Exercícios (30 minutos)

- **Exemplos de Aplicação**: Apresentar exemplos de como os conceitos de modelo físico e os subconjuntos do SQL são aplicados em cenários do mundo real.
- **Exercícios de Prática**: Fornecer exercícios que exijam a criação de tabelas complexas, incluindo o uso de DDL, DML, DCL e DTL.

---

#### 6. Revisão e Discussão (15 minutos)

- **Revisão dos Conceitos**: Revisar os principais conceitos discutidos na aula.
- **Discussão em Grupo**: Fomentar uma discussão em grupo sobre os desafios e soluções encontrados durante a criação de tabelas e o uso dos subconjuntos do SQL.

---

#### Recursos Adicionais

- **Material de Apoio**: Fornecer slides, notas de aula e links para recursos adicionais sobre cada conceito e subconjunto do SQL.
- **Software de Demonstração**: Utilizar um software de demonstração para mostrar a criação de tabelas e o uso dos subconjuntos do SQL em SQL Server.

---

#### Avaliação

- **Quiz**: Após a aula, distribuir um quiz para avaliar a compreensão dos alunos sobre os conceitos discutidos e o uso dos subconjuntos do SQL.
